### IPFS中的KAD协议

全称：Kademlia协议

#### KAD网络中的节点状态

1. 在整个KAD网络中，**所有节点** 都被当做是一棵二叉树的 叶节点；

2. 每一个节点在整个二叉树的位置，由 节点ID 的 **最短前缀** 唯一确定；

   > **最短前缀：**能够唯一标识节点的最短前缀；例如：
   >
   > 有三个节点的ID分别是：123，12345，12369；在这三个节点中，节点一的最短前缀就是123，而节点二的最短前缀是1234，节点三的最短前缀是1236。
   >
   > 最短前缀的特点就是：<font color=red>节点ID要么是最短前缀本身，要么所有节点中，唯独它拥有该前缀</font>

3. 在整个二叉树中，每个节点都可以将整棵树一层一层地划分成若干个 **不包含自己的子树**，如下图：

   ![/media/note/2010/03/21/kademlia/fig1.png](assets/fig1.png)上图是 0011节点 划分整棵树的示意图 

   - 第一层子树，也就是节点高度为2的子树，不包含节点 0011 的是上图的子树1；
   - 第二层子树，节点高度为3的子树，不包含节点 0011 的是上图子树2；
   - 再往下划分，就是子树3，叶节点也可被认为是没有子节点的子树；
   - 最后剩下的一层是子树4；
   - 




#### 节点间的距离计算

每个加入到KAD网络中的节点，都会随机生成一个节点ID，这个ID本质上是160bit的二进制数据，可以在全网中唯一标识该节点。所以整个KAD网络就是上图演示的，由0和1组成的二叉树。

所以，从上图不难看出，节点之间的距离就是由节点ID取异或运算得到的；例如计算 010101节点 和 110001节点之间的距离：

```
    010101
XOR 110001
----------
    100100
```

则这两个节点的距离为 32 + 4 = 36 。很显然：高位数的差异对异或的结果影响更大。

##### 对于异或操作，有如下一些数学性质：

```shell
- d(x,x)=0 				# 相同节点距离为0
- d(x,y)>0,ifx≠y 		# 两个不同的节点的距离一定大于0       
- ∀x,y:d(x,y)=d(y,x)	# ∀符号是任意的意思，对于任意两个数，互相进行异或运算，得到的值相等
- d(x,y)+d(y,z)≥d(x,z)	# 类似于三角形的任意两条边之和，大于等于第三条边
- d(x,y)⊕d(y,z)=d(x,z) 	# ……看公式理解，还不知道具体的应用场景 
- ∀a≥0,b≥0,a+b≥a⊕b		# ……
```

##### 异或特性

- 异或操作也是单向性的，对于任意给定的节点 *x* 和距离 Δ≥0 ，总会存在一个精确的节点 *y* ，使得 *d*(*x*,*y*)=Δ 。
- 只要查询路径上的节点都缓存这个 `<key,value>` 对，就可以减轻存放热门 key 值节点的压力，同时也能够加快查询响应速度。



#### K 桶

对每一个 `0 ≤ i ≤ 160` ，每个节点都保存有一些和自己距离范围在区间 [2*i*,2*i*+1) 内的一些节点信息，这些信息由一些 (IP address,UDP port,Node ID) 数据列表构成。每一个这样的列表都称之为一个 K 桶。

**一个节点的全部 K 桶列表如下表所示：**

| I    | 距离                      | 邻居                                                         |
| :--- | :------------------------ | :----------------------------------------------------------- |
| 0    | [$$2^0$$,$$2^1$$)         | $$(IP address, UDP port, Node ID) _{0-1}$$... ...$$(IP address, UDP port, Node ID) _{0-k}$$ |
| 1    | [$$2^1$$,$$2^2$$)         | $$(IP address, UDP port, Node ID) _{1-1}$$... ...$$(IP address, UDP port, Node ID) _{1-k}$$ |
| 2    | [$$2^2$$,$$2^3$$)         | $$(IP address, UDP port, Node ID) _{2-1}$$... ...$$(IP address, UDP port, Node ID) _{2-k}$$ |
| ...  |                           |                                                              |
| i    | [$$2^i$$,$$2^{i+1}$$)     | $$(IP address, UDP port, Node ID) _{i-1}$$... ...$$(IP address, UDP port, Node ID) _{i-k}$$ |
| ...  |                           |                                                              |
| 160  | [$$2^{160}$$,$$2^{161}$$) | $$(IP address, UDP port, Node ID) _{160-1}$$... ...$$(IP address, UDP port, Node ID) _{160-k}$$ |

表中的每一行数据，都是一个 K桶。

##### 系数 k

其中的一个系数 k （小写的k），代表的意思是每个桶最多装多少个节点信息；它可以平衡系统性能和网络负载，是一个常数，但必须是偶数（具体原因现在还不清楚）。在 BitTorrent 的实现中，取值为 k = 8。

##### K桶的距离区间

再看 K桶 的距离区间，是按照2的指数级增长的。第0个桶只存储距离为1的节点，那么桶内存储的邻居节点就只有一个，越往下，K桶存储的距离区间就越大。距离区间越大，该区间包含的节点数量就越多。

同时由于K桶存储具有容量限制，即使距离区间再大，最多也只能够存储k个节点的信息，所以就造成了这样一个现象：距离近的节点，K桶存储的越详细；距离远的节点，K桶只会纪录其中一小部分节点。

##### K桶的更新步骤

当x收到y的信号时：

1. 计算自己和发送者的距离： *d*(*x*,*y*)=*x*⊕*y* ，注意：x 和 y 是 ID 值，不是 IP 地址

2. 通过距离 d 选择对应的 K 桶进行更新操作

3. 如果 y 的 IP 地址已经存在于这个 K 桶中，则把对应项移到该该 K 桶的尾部

4. 如果 y 的 IP 地址没有记录在该 K 桶中

   - 如果该 K 桶的记录项小于 k 个，则直接把 y 的 (IP address, UDP port, Node ID) 信息插入队列尾部

   - 如果该 K 桶的记录项大于 k 个，则选择头部的记录项（假如是节点 z）进行 RPC_PING 操作
     - 如果 z 没有响应，则从 K 桶中移除 z 的信息，并把 y 的信息插入队列尾部
     - 如果 z 有响应，则把 z 的信息移到队列尾部，同时忽略 y 的信息

K 桶的更新机制保证了：在线时间长的节点具有较高的可能性继续保留在 K 桶列表中。

下图是 失效概率（失效代表节点下线） 和 在线时长 的关系图（横坐标为分钟，纵坐标为概率）：

![/media/note/2010/03/21/kademlia/fig3.png](assets/fig3.png)

可以明显看出，用户在线时间越长，他在下一时段继续在线的可能性就越高。

**机制的优势：**

- 这对 Kad 网络的 稳定性 和 减少网络维护成本（不需要频繁构建节点的路由表）带来很大好处。
- 能在一定程度上防御 DOS 攻击，因为只有当老节点失效后，Kad 才会更新 K 桶的信息，这就避免了通过新节点的加入来泛洪路由信息。
- 这些 K 桶机制使 Kad 缓和了流量瓶颈（所有节点不会同时进行大量的更新操作），同时也能对节点的失效进行迅速响应。

**防止K桶老化：**

为了防止 K 桶老化，所有在一定时间之内无更新操作的 K 桶，都会分别从自己的 K 桶中随机选择一些节点执行 RPC_PING 操作。



#### Kademlia 协议操作类型

Kademlia 协议包括四种远程 RPC 操作：PING、STORE、FIND_NODE、FIND_VALUE。

1. PING 操作的作用是探测一个节点，用以判断其是否仍然在线。

2. STORE 操作的作用是通知一个节点存储一个 `<key,value>` 对，以便以后查询需要。

3. FIND_NODE 操作使用一个 160 bit 的 ID 作为参数。本操作的接受者返回它所知道的更接近目标 ID 的 K 个节点的 (IP address, UDP port, Node ID) 信息。

   这些节点的信息可以是从一个单独的 K 桶获得，也可以从多个 K 桶获得（如果最接近目标 ID 的 K 桶未满）。不管是哪种情况，接受者都将返回 K 个节点的信息给操作发起者。但如果接受者所有 K 桶的节点信息加起来也没有 K 个，则它会返回全部节点的信息给发起者。

4. FIND_VALUE 操作和 FIND_NODE 操作类似，不同的是它只需要返回一个节点的 (IP address, UDP port, Node ID) 信息。如果本操作的接受者收到同一个 key 的 STORE 操作，则会直接返回存储的 value 值。

   注：在 Kad 网络中，系统存储的数据以 `<key,value>` 对形式存放。根据笔者的分析，在 BitSpirit 的 DHT 实现中，其 key 值为 torrent 文件的 info_hash 串，其 value 值则和 torrent 文件有密切关系。

为了防止伪造地址，在所有 RPC 操作中，接受者都需要响应一个随机的 160 bit 的 ID 值。另外，为了确信发送者的网络地址，PING 操作还可以附带在接受者的 RPC 回复信息中。



#### 路由查询机制

假如节点 x 要查找 ID 值为 y 的节点，Kad 按照如下递归操作步骤进行路由查找：

1. 计算到 y 的距离： *d*(*x*,*y*)=*x*⊕*y*
2. 从 x 的第 [log*d*] 个 K 桶中取出 *α* 个节点的信息（“[”“]”是取整符号），同时进行 FIND_NODE 操作。如果这个 K 桶中的信息少于 *α* 个，则从附近多个桶中选择距离最接近 d 的总共 *α* 个节点。
3. 对接受到查询操作的每个节点，如果发现自己就是 y，则回答自己是 **最接近**  y 的；否则测量自己和 y 的距离，并从自己对应的 K 桶中选择 *α* 个节点的信息给 x。
4. x 对新接受到的每个节点都再次执行 FIND_NODE 操作，此过程不断重复执行，直到每一个分支都有节点响应自己是最接近 t 的。
5. 通过上述查找操作，x 得到了 α 个最接近 t 的节点信息。

这里有几点需要解释是：

- 这里用“最接近”这个说法，是因为 ID 值为 t 的节点不一定存在网络中，也就是说 t 没有分配给任何一台电脑。
- 这里 *α* 也是为系统优化而设立的一个参数，就像 K 一样。在 BitTorrent 实现中，取值为 *α*=3 。



当 *α*=1 时，查询过程就类似于 Chord 的逐跳查询过程，如图：

![/media/note/2010/03/21/kademlia/fig4.png](assets/fig4.png)

这样的查询方发，每递归查询一次，就可以大幅缩小查询的范围，查询速度是 *O*(log*N*) 。



##### 查询值的流程

当节点 x 要查询 `<key,value>` 对时，和查找节点的操作类似，x 选择 k 个 ID 值最接近 key 值的节点，执行 FIND_VALUE 操作，并对每一个返回的新节点重复执行 FIND_VALUE 操作，直到某个节点返回 value 值。

一旦 FIND_VALUE 操作成功执行，则 `<key,value>` 对数据会缓存在没有返回 value 值的最接近的节点上。这样下一次查询相同的 key 时就会更加快速的得到结果。通过这样的方式，热门 `<key,value>` 对数据的缓存范围就逐步扩大，使系统具有极佳的响应速度。



#### 节点加入和离开

如果节点 u 要想加入 Kad 网络，它必须要和一个已经在 Kad 网络的节点，比如 w，取得联系。

u 首先把 w 插入自己适当的 K 桶中，然后对自己的节点 ID 执行一次 FIND_NODE 操作，然后根据接收到的信息更新自己的 K 桶内容。通过对自己邻近节点由近及远的逐步查询，u 完成了仍然是空的 K 桶信息的构建，同时也把自己的信息发布到其他节点的 K 桶中。

以节点 u 为例，其路由表的生成过程为：

1. 最初，u 的路由表为一个单个的 K 桶，覆盖了整个 160 bit ID 空间；

2. 当接收到新的节点信息后，则 u 会尝试把新节点的信息，根据其前缀值插入到对应的 K 桶中：

   - 如果该 K 桶没有满，则新节点直接插入到这个 K 桶中；

   - 如果该 K 桶已经满了；
     - 如果该 K 桶覆盖范围包含了节点 u 的 ID，则把该 K 桶分裂为两个大小相同的新 K 桶（二分），并对原 K 桶内的节点信息按照新的 K 桶前缀值进行重新分配；
     - 如果该 K 桶覆盖范围没有包节点 u 的 ID，则直接丢弃该新节点信息（这种情况说明该节点不属于该K桶）。

